\begin{resumen}
	Desde hace unos años atrás, la cantidad de personas con dispositivos móviles ha crecido de manera vertiginosa. El desarrollo
	tecnológico ha permitido que dicha tecnología llegue a cada vez más personas a nivel mundial y facilite ciertas actividades 
	de la vida cotidiana del ser humano. Acá en Cuba, el incremento de usuarios de dispositivos móviles ha sido notable en los últimos
	años, más aún desde la aparición de los datos móviles. Por otro lado, el mal estado de las carreteras en La Habana, sigue siendo un 
	tema complejo, al que no se le ha encontrado solución definitiva. Es en este problema, donde el mencionado incremento de dispositivos
	móviles en el país, puede representar un posible factor que contribuya de alguna forma a solucionarlo. Estos dispositivos poseen 
	sensores integrados que permiten recopilar información que puede ser útil para monitorear el estado de la carretera de forma sencilla y 
	barata. Muchos autores en la literatura han propuesto varios métodos para llevar a cabo esta tarea, desde técnicas basadas en umbrales, 
	hasta los más reciente enfoques utilizando aprendizaje de máquinas. Con este trabajo, se propuso explorar la factibilidad
	de una propuesta utilizando aprendizaje de máquinas para detectar baches en la carretera utilizando varios modelos. A estos modelos se le 
	pasaron características generadas a partir de los datos recopilados con los sensores integrados de los dispositivos móviles, espcíficamente el
	\textbf{acelerómetro}, \textbf{giroscopio} y \textbf{GPS}. De esta forma, se abrió una línea de investigación que puede ser enriquecida
	y mejorada con futuros trabajos, y que tiene como meta final lograr una plataforma que pueda facilitar el monitoreo del estado de las
	carreteras en el país.
\end{resumen}

\begin{abstract}
	In recent years, the number of people with mobile devices has grown at a dizzying rate. Technological development has allowed said
	technology to reach more and more people worldwide and facilitate certain activities of the daily life of the human being. Here in Cuba,
	the increase in mobile device users has been notable in recent years, even more since the advent of mobile data. On the other hand, the
	poor condition of the roads in Havana continues to be a complex issue, to which no definitive solution has been found. It is in this
	problem, where the aforementioned increase in devices mobile phones in the country, may represent a possible factor that contributes in
	some way to solving it. These devices have integrated sensors that allow to collect information that can be useful to monitor the state
	of the road in a simple and cheap manner. Many authors in the literature have proposed various methods to carry out this task,
	from threshold-based techniques, to the latest approaches using machine learning. With this work, it was proposed to explore the feasibility
	of a proposal using machine learning to detect potholes in the road using various models. These models are passed features generated from
	data collected with the mobile devices's built-in sensors, specifically the \textbf{accelerometer}, \textbf{gyroscope} and \textbf{GPS}. In
	this way, a line of research was opened that can be enriched and improved with future works, and whose final goal is to achieve a platform
	that can ease the monitoring of the state of the roads in the country.
\end{abstract}
