\chapter*{Introducción}\label{chapter:introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}

Cuba se ha propuesto, desde hace unos años, llevar a cabo un profundo proceso de informatización.
Entre los temas dentro de dicho proceso, que tienen como objetivo facilitar muchas actividades
cotidianas, se encuentran: transacciones bancarias, comercio electrónico, mayor acceso a internet, digitalización
de información, acceso a información, etc. Una de las tantas actividades que desde hace ya tiempo se ha convertido en
cotidiana, es el uso de los medios de transporte terrestres para desplazar mercancías o personas de un lugar a otro de
manera más rápida. Para esto se han ido desarrollado las carreteras, y se han ido mejorando con materiales para facilitar
el desplazamiento y a la vez hacerlas resistentes. Aún así, en los tiempos actuales las carreteras se deterioran
debido al clima, al tráfico o a la mala calidad de los distintos tipos de trabajo que se llevan a cabo en la vía
pública. En Cuba es algo bastante común que la mayoría de las carreteras en las grandes ciudades, como La Habana,
estén en malas condiciones.\\
\indent En la isla no se conoce ninguna forma de ubicar de forma sencilla y accesible los tramos de carreteras que están en
mal estado. El acceso rápido a la ubicación de dichos tramos sería muy útil, pues no solo permitiría agilizar la reparación de
estas calles, sino que también podría servir de guía a choféres para evitar tales tramos. Esto evitaría las posibles consecuencias
ocasionadas por estas condiciones, como accidentes y daños a la estructura de los vehículos. Además, el hecho de no tener que enviar
vehículos a inspeccionar el estado de las carreteras, constituye un ahorro importante de recursos y de tiempo. De esta forma se podrían
tomar decisiones con mayor rapidez sobre que tramos de carretera priorizar. Muchos de los primeros trabajos que se propusieron resolver
este problema utilizaban métodos de detección que se basaban en fijar umbrales, y que a pesar de funcionar no tenían muy buena
precisión[~\brackcite{eriksson2008pothole}, ~\brackcite{mohan2008nericell}, ~\brackcite{mednis2011real}]. Más recientemente con
el auge del aprendizaje de máquinas muchos autores han atacado este problema utilizando las bondades de dicha rama, extrayendo
varios \emph{features} de dominio temporal y de frecuencia, y utilizando métodos como \emph{Support Vector Machines}(\textbf{SVM}),
redes neuronales artificiales(\textbf{ANN}) y árboles de decisión (\textbf{DT}) [~\brackcite{el2018towards}, ~\brackcite
{seraj2015roads}, ~\brackcite{gonzalez2017learning}, ~\brackcite{zheng2020fused}, ~\brackcite{perttunen2011distributed}]. Muchos
autores han tenido en cuenta además la naturaleza contaminada por ruido de los datos obtenidos utilizando estos dispositivos y han
utilizando técnicas de procesamiento de señales digitales para mejorar la calidad de la señal obtenida con el objetivo de obtener
datos más significativos que caractericen de forma más precisa la señal y por lo tanto mejoren la calidad de las predicciones de
los modelos de \emph{Machine Learning} ~\brackcite{el2018towards, zheng2020fused, perttunen2011distributed, gonzalez2017learning}.\\
\indent El problema que por tanto se pretende resolver con este trabajo es determinar de forma automática cuando hay un bache
en la carretera.\\ 
\indent Para resolver este problema se explorará la factibilidad de un modelo de \emph{Machine Learning} para detectar y clasificar
las anomalías en la carretera. y en que posición se encuentra valiéndose de un dispositivo móvil.\\\\
\indent La propuesta en cuestión se basa en los datos que se obtienen con ciertos sensores y que por lo general no vienen integrados
en la mayoría de los vehículos, además, sería más incómodo adaptar estos sensores por separado a un vehículo que por ejemplo, utilizar
un dispositivo móvil que ya viene con los sensores integrados en su \emph{hardware}. Cada vez se hace más común que gran parte de 
las personas tengan un dispositivo móvil y lo usen para realizar distintas actividades. Esto permite que sus dispositivos puedan ser utilizados
para obtener los datos necesarios a partir de las lecturas que devuelven los sensores que tienen integrados, haciendo factible la propuesta. 
Cualquier persona con su dispositivo móvil podría contribuir a la propuesta de solución y beneficiarse de la misma.\\
\indent El objetivo general de este trabajo es proponer un modelo para la detección de baches utilizando los sensores embebidos en los
dispositivos móviles. Para lograr esto se pretende:

\begin{itemize}
	\item Estudiar el estado del arte del uso de Dispositivos Móviles para la Detección de Baches.
	\item Determinar el conjunto de sensores apropiados para la detección de baches, así como su frecuencia de muestreo.
	\item Implementar un prototipo de aplicación para la captura de los datos de los sensores, así como la señalización
		manual de baches.
	\item Proponer e implementar un modelo para la detección automática de baches.
	\item Proponer e implementar un prototipo para la visualización de los datos.
	\item Proponer una metodología para validar los resultados parciales.
\end{itemize}
